[ETATS ORAISON T I - L II]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
Nouvelle Exposition
Controverses Eucharistie
Sentence Exécutoire
Réunion : Lettres I-X
Réunion : Lettres XI-XXX
Réunions : Lettres XXXI-XLVI
Réunions : Lettres  XLVII-XLVIII
Réunions : Lettres XLIX-LII
Ordonnance Oraison
Oraison - Préface
Oraison - Approbations
États Oraison T I - L I
États Oraison T I - L II
États Oraison T I - L III
États Oraison T I - L IV
États Oraison T I - L V
États Oraison T I - L VI
États Oraison T I - L VII
États Oraison T I - L VIII
États Oraison T I - L IX
États Oraison T I - L X
États Oraison T I - Additions
CONDAMNATION

 



LIVRE II.


_De la suppression des actes de foi._

 

Nous entrons dans l'exposition d'une erreur des plus importantes de la
nouvelle oraison : c'est que tous les actes explicites sur la Trinité,
sur l'Incarnation, sur les attributs divins, sur les articles du Credo,
sur les demandes du _Pater,_ ne sont plus d'obligation pour ces
prétendus parfaits : et la raison en est évidente ; car s'il n'y a pour
eux qu'un seul acte perpétuel et universel, ce serait inutilement qu'on
leur prescrirait tant d'actes de foi explicite, tant de demandes
expresses ; tout est renfermé pour eux dans _un acte confus et éminent,_
où tous les autres se trouvent autant qu'il est nécessaire pour
contenter Dieu, et ce sont les facilités que l'auteur du _Moyen Court_
nous voulait donner.

Nous avons donc à faire voir par ordre que tous les actes énoncés dans
le Symbole des apôtres, toutes les demandes formées dans l'Oraison
Dominicale ne sont plus pour nos superbes parfaits. Commençons dans ce
second livre par ce qui regarde les

 

405

 

actes de foi, et en particulier les actes de foi sur la Trinité et sur
l'Incarnation.

On en supprime l'obligation ; le passage en est exprès, sur le _Cantique
des cantiques_ (1) : mais il en faut avant toutes choses bien expliquer
le langage. On y distingue d'abord deux sortes d'union avec
Jésus-Christ, l'une essentielle et l'autre personnelle : l'essentielle
est celle où l'on est uni à l'essence de la divinité ; la personnelle
est celle où l'on est uni à la personne du Fils de Dieu. Cette union
personnelle est encore double, parce qu'où l'on s'unit à Jésus-Christ
comme étant simplement le Verbe divin, ou bien l'on s'unit à lui comme
étant aussi un homme parfait. Je n'allègue point ce langage pour le
reprendre ; car il ne faut jamais disputer des mots, mais tâcher de les
bien entendre. Ceux-ci étant expliqués, il n'y a plus qu'à écouter ces
mots de notre auteur : « L'on peut ici résoudre la difficulté de
quelques personnes spirituelles, qui ne veulent pas que l'âme étant
arrivée en Dieu ( ce qui est l'état d'union essentielle), parle de
Jésus-Christ et de ses états intérieurs, disant que pour une telle âme
cet état est passé (2). » Voilà du moins la difficulté bien proposée :
il est question de savoir si l'âme unie à Dieu, essence à essence, qui
est selon le langage de l'auteur la dernière et la plus parfaite union,
peut encore _parler de Jésus-Christ_ homme et de ses états intérieurs.
En vérité est-ce là une question entre les chrétiens, et peut-on parmi
eux chercher un état où il ne se parle plus de Jésus-Christ? Si l'on
disait qu'absorbé dans la divinité, il y a de certains moments où la
pensée ne s'occupe pas d'un Dieu fait homme, il n'y aurait là rien
d'impossible : mais il s'agit d'un état _où l'on ne parle plus de
Jésus-Christ,_ où par état on l'oublie, à cause _que cet état_ ( où l'on
parle de Jésus-Christ ) _est passé pour une telle âme_ : au lieu de
détester un tel état, sans même l'examiner, on se tourmente à justifier
ceux qui veulent que cet état _où l'on parle_ encore de Jésus-Christ
soit un état passager. « Je conviens, dit cet auteur avec eux, que
l'union à Jésus-Christ ( comme personne divine) a précédé de très
longtemps l'union essentielle ; » c’est-à-dire l'union à Jésus-Christ
selon l'essence de sa divinité ; dont on rend

 

1 Chap. I, vers. I. — 2 _Cant.,_ p. 4-6.

 

406

 

cette raison, «que l'union à Jésus-Christ comme divine personne,
s'éprouve dans l'union des puissances ( qui est encore, selon ce
langage, une sorte d'union inférieure ) ; et que l'union à Jésus-Christ
Homme-Dieu est la première de toutes, et qu'elle se fait dès le
commencement de la vie illuminative. » Voilà donc déjà deux degrés
d'union avec Jésus-Christ très-distinctement marqués : l'un dès le
commencement de la vie illuminative avec Jésus Christ Homme-Dieu ;
l'autre avec Jésus-Christ simplement comme personne divine, qui
appartient à ceux dont l'avancement est déjà plus grand : à quoi si nous
ajoutons le dernier degré où l'âme, dit on, est arrivée _en Dieu seul,_
c'est-à-dire à l'essence seule sans plus parler des personnes, on
trouvera trois états. Le premier où l'on est uni à Jésus-Christ
_Homme-Dieu,_ qui est le plus imparfait de tout : le second où l'on est
uni _à Jésus-Christ comme personne divine,_ qui est à la vérité plus
élevé, mais comme inférieur au troisième ; que l'on explique en disant
que _l'âme y est établie en Dieu_ par l'union essentielle, et non plus
par la personnelle comme auparavant.

Sans examiner en particulier ces raffinements, ni les suites qu'on en
propose, il nous suffit d'avoir vu trois états d'union avec
Jésus-Christ, que l'on doit passer l'un après l'autre. L'union qu'on a
avec lui _comme Homme-Dieu,_ précède celle qu'on a avec lui simplement
comme personne divine, en faisant abstraction de l'humanité ; et celle-ci
précède, dit-on, _de très longtemps_ celle qu'on a avec lui _selon
l'essence divine_.

Ces trois degrés sont établis pour résoudre la difficulté de ceux qui
veulent que dans l'union avec l'essence divine _on ne doive plus parler
de Jésus-Christ et de ses états intérieurs,_ parce qu'alors _cet état
est passé_. Ainsi l'état, où l'on parle encore de Jésus-Christ comme
homme est un état passager : l'état où l'_on s'y unit comme personne
divine,_ l'est aussi ; et le seul état permanent, aussi bien que parfait,
est celui où l'on est uni à l'essence même de Dieu, sans plus parler de
Jésus-Christ ou de ses états intérieurs, ni s'unir _à sa divine
personne_.

Voilà les prodiges de la nouvelle doctrine ; voilà les degrés de l'union
avec Jésus-Christ établis ; de sorte que, dans le dernier

 

407

 

degré où l'on s'unit _à son essence,_ l'on cesse de s'unir à lui _comme
personne divine,_ et encore plus de s'y unir selon son humanité et ses
états intérieurs. Si on cesse de s'unir à Jésus-Christ comme personne
divine, on cesse par conséquent de s'unir de cette sorte au Père et au
Saint-Esprit. Si on cesse de s'y unir, on cesse d'exercer sur ces divins
objets aucun acte de foi explicite ; car ces actes nous uniraient. Par
là on en veut venir comme à un état plus parfait à s'établir _en Dieu
seul,_ considéré selon son essence ; et on y veut imaginer plus de
perfection qu'à s'unir à Dieu selon la distinction des trois Personnes
divines. En effet nous verrons bientôt qu'on pousse le raffinement
jusque-là, et même encore plus avant, puisqu'on trouve une espèce de
perfection plus éminente dans l'exclusion des attributs divins, pour se
réduire à la nature confuse et indistincte de l'essence seule. C'est le
langage commun de tous nos nouveaux mystiques. Quand ils se croient
arrivés, comme ils parlent, en Dieu seul, c'est redescendre que de
contempler la Trinité ou l'Incarnation. L'on ne dit donc plus le
_Credo,_ et l'on se trouve trop parfait pour en produire les actes.
Croirait-on que les chrétiens pussent donner dans ces excès? Une
prétendue _simplification,_ une prétendue réduction de tous nos actes à
un _acte perpétuel et universel,_ a introduit ces prodiges.

Que si l'on peut encore douter des sentiments de ces auteurs, on n'a
qu'à lire ces mots dans la même _Interprétation sur le Cantique_ : « Dès
que l'âme commence de recouler à son Dieu comme un fleuve dans son
origine, elle doit être toute perdue et abîmée en Dieu ; il faut même
alors qu'elle perde la vue aperçue de Dieu, et toute connaissance
distincte pour petite qu'elle soit » Il n'y a donc plus de distinction,
je ne dis pas d'attributs, mais de personnes divines : ce qu'elle
explique plus clairement en parlant ainsi : « Lorsque je parle de
distinction, je ne l'entends pas de la distinction de quelque perfection
divine en Dieu même ; car elle est perdue il y a longtemps (2). » On perd
donc bientôt ces distinctions ,]es perfections divines ; « et dès les
premiers absorbements l'âme n’a qu'une vue de foi confuse et générale de
Dieu en lui, sans distinctions de perfections ni d'attributs relatifs ou
absolus ;

 

1 _Interprét. sur le Cantiq_., chap. VI. vers, 4, p. 143. — 2 _Ibid_.,
p. 144.

 

408

 

car une fois la distinction est alors entièrement ôtée : on ne distingue
plus de personnes divines, par conséquent plus de Jésus-Christ ; et tout
cela qu'est-ce autre chose, sans exagérer, qu'un artifice de l'ennemi
pour faire oublier les mystères du christianisme, sous prétexte de
raffinement sur la contemplation?

Conformément à cette doctrine, on trouve dans un exemplaire très-bien
avéré du manuscrit intitulé _les Torrents,_ qui est du même auteur que
le _Moyen court_ et l'_Interprétation sur les Cantiques,_ « qu'une âme
sans avoir pensé à aucun état de Jésus-Christ depuis les dix et vingt
ans, » trouve que toute la force en est « imprimée en elle par état,
quoique l'âme dans toute sa voie n'ait point de vue distincte de
Jésus-Christ. » Vous le voyez, sage lecteur : qui ne pense à aucun état
de Jésus-Christ, ne pense ni à sa croix ni à sa gloire : qui demeure
sans en avoir aucune vue distincte, ne songe ni s'il est distinctement
le Fils de Dieu, la seconde personne de la Trinité, ni s'il est le Fils
de l'homme, comme il s'appelle lui-même , qui nous a sauvés par son
sang. Dans ces étranges sublimités, on passe tranquillement les _dix_ et
_les vingt ans_ sans seulement penser à lui ni à aucun de ses états : et
tout cela encore un coup, qu'est-ce autre chose sinon de faire servir la
contemplation à une extinction totale de la foi explicite en
Jésus-Christ?

On dira que cette objection est prévue et résolue dans le _Moyen court_
par ces paroles : « L'on m'objectera que par cette voie » (où l'on n'a
que ces vues confuses et indistinctes de Dieu), « l'on ne s'imprimera
pas les mystères ; c'est tout le contraire, ils sont donnés en réalité à
l'âme, comme saint Paul dit qu'il les portait sur son corps (1). » Mais
tout cela n'est qu'éluder : il ne s'agit pas de _porter sur son corps,_
avec cet Apôtre, _la mort et les blessures de Jésus_ (2) ; mais de s'y
unir par un acte de foi explicite, comme faisait sans cesse et dans
toutes ses Epîtres le même saint Paul, jusqu'à dire _qu'il ne savait
rien que Jésus-Christ,_ non pas le voyant en Dieu par des vues confuses
et générales, mais distinctement et expressément comme _crucifié_ :
_Jesum et hunc crucifixum_ (3) : mais au contraire nos nouveaux
mystiques donnent pour

 

1 _Moyen court,_ p. 32, 33. — 2 _Galat_., VI, 17.  3 I _Cor_., II, 2.

 

409

 

règle (1), « que l'attention amoureuse à Dieu renferme toute dévotion
particulière, et que qui est uni à Dieu seul (dans sa seule essence
comme on a vu), par son repos en lui, est appliqué d'une manière plus
excellente à tous les mystères » C'est là, encore une fois, un moyen
pour éluder tout acte de foi en Jésus-Christ ; c'est faire oublier à
cette âme, qui croit être dans de sublimes oraisons, le besoin qu'elle a
de sa grâce et de sa médiation perpétuelle : c'est enfin ne le proposer
à ces âmes qu'en Dieu et en général, sans connaissance et application
distincte, contre saint Paul qui disait : _Je vis en la foi du Fils de
Dieu qui m'a aimé et s'est donné pour moi_ (2).

Ce n'est point satisfaire à la difficulté que d'ajouter, comme on fait,
« que qui aime Dieu, aime ce qui est de lui : » car c'est précisément la
même chose que ce que disait Molinos : « Celui qui pense à Dieu et qui
le regarde, pense et regarde Jésus-Christ (3) ; » ce qui ne sort point
d'un amour confus, où sans penser à Jésus-Christ par un acte de foi
explicite, on croit tout faire en pensant à Dieu en général. Je ne veux
pas dire qu'il faille astreindre les âmes dans chaque moment de leur
oraison à penser toujours actuellement à Jésus-Christ, encore moins à
raisonner sur lui, puisque la foi n'a pas besoin de raisonnement. Les
faux contemplatifs doivent savoir que ce n'est pas là ce qu'on leur
demande : on leur dit et on leur répète que d'établir des oraisons où
par état et comme de profession on cesse de penser à Jésus-Christ, à ses
mystères, à la Trinité, sous prétexte de se perdre mieux dans l'essence
divine, c'est une fausse piété et une illusion du malin esprit.

Molinos, très-artificieux, a paru avoir de la peine à venir à ces
explications, qui rendaient sa mystagogie odieuse ; et il se contente
ordinairement d'exclure la pensée distincte et particulière de
Jésus-Christ, ou de ses mystères, et des personnes divines, en
proposant, comme il fait sans cesse, _sa foi et sa connaissance générale
et confuse_ : autrement _sa foi amoureuse et obscure, sans aucune
distinction des perfections et attributs_ (4), comme la seule et
perpétuelle action de contemplatif ; ce qui emporte l'exclusion

 

1 _Moyen court,_ p. 34 — 2 _Galat_., II, 20. — 3 _Sect_. II, n. 12, p.
7. — 4 _Introd_., sect. I, n. 1, p. 1 ; liv. I, ch. II, p. 44, etc.

 

410

 

des actes de foi explicite et distincte dans certains états. Mais à la
fin il faut parler : et entraîné par la force de ses principes, il a
prononcé les mots qu'on vient d'entendre : _Qui pense à Dieu pense à
Jésus-Christ_ (1) ; à quoi il ajoute _qu'on ne se sert plus des moyens
lorsqu'on a obtenu la fin_ (2).

Il est vrai qu'il semble réduire l'exclusion de ces moyens à celle de la
méditation discursive ; mais ses expressions aussi bien que ses
principes vont plus loin, puisqu'il restreint l'âme _à la présence de la
divinité, et à la connaissance générale et confuse que la foi lui en
donne_: ce qui dans tout son langage ne contient que ces notions
générales et indistinctes, où Ton ne voit ni personnes ni attributs
divins.

C'est précisément ce que disait Malaval sur ces paroles de Jésus-Christ
: Je suis la voie ; où ce téméraire contemplatif interprète ainsi : «
S'il est la voie, passons par lui (3) ; » et il répète encore une fois
un peu après : « Puisqu'il est la voie, passons par lui ; mais celui qui
passe toujours n'arrive jamais (4) ; » à quoi il ajoute en d'autres
endroits ces faibles comparaisons . « Que celui qui est arrivé ne songe
plus par quel chemin il a été obligé de passer, fût-il un chemin pavé de
marbre ou de porphyre, et que s'il pense quelquefois au chemin, c'est
pour s'en souvenir, et non pas pour y retourner (5) » Quelque insensée
que soit cette expression, l'auteur enchérit encore par celle-ci : «
Comme la boue tombe quand les yeux de l'aveugle sont ouverts, ainsi
l'humanité s'évanouit pour atteindre à la divinité (6). » Voilà les
délicatesses de la nouvelle contemplation, et c'est ainsi qu'on apprend
à y goûter Jésus-Christ.

C'est l'esprit de Jésus-Christ et de l'Évangile, qu'un Dieu a voulu que
_la plénitude de la divinité habitât corporellement_ et expressément en
_Jésus-Christ_ (7), afin qu'on s'incorporât à l'homme semblable à nous,
à qui nous touchons de si près, et qu'on le saisit pour ainsi dire par
la foi, sans perdre la divinité qui lui est unie en unité de personne ;
et cependant, selon ces docteurs, l'humanité de Jésus-Christ sera la
boue, dont il faudra nous laver

 

1 _Introd_., sect. II, n. 12. — 2 _Ibid_., n. 13. — 3 Malaval, II , p.
256. — 4 _Ibid_., p. 266. — 5 P. 54. — 6 _Ibid_., p. 140. — 7 Col., II,
9.

 

411

 

pour avoir les yeux ouverts à la contemplation. Peut-on chercher des
explications à ces paroles insensées, et qui jamais ouï parler d'un tel
prodige?

Cependant il ne faut point s'en étonner, c'est la suite des principes de
la nouvelle oraison. On s'y attache à _cet acte confus et Universel,
sans pensée quelconque qui soit distincte_ (1) : où il n'y a que la
seule notion de Dieu d'_une manière obscure et universelle_ (2), et il y
faut _tellement regarder Dieu sans aucune notion distincte_ (3) : Dieu
pur y est tellement l'objet de la contemplation, et il se faut tellement
garder d'y rien ajouter à la simple vue de Dieu, que Jésus-Christ homme
n'y peut entrer. Les Personnes divines n'y entrent non plus (4),
puisqu'_on y doit considérer Dieu en lui-même sans attributs, sans
aucune action distincte selon son essence_ (5), et en tant qu'il a dit :
_Je suis celui qui suis_ : ou si l'on veut une autre phrase ; _on doit
se le représenter sous la notion la plus universelle,_ qui est celle
_d'être par essence_ (6). Or tout cela ne souffre point de distinction
de personnes, par conséquent point de Jésus-Christ ; et ainsi, comme
d'autres l'ont remarqué, un vrai adorateur de Dieu devrait suivre les
notions les plus approchantes de celles des mahométans ou des Juifs, ou
si l'on veut des déistes ; autrement il serait dégradé de la haute
contemplation, et il retomberait dans ce qu'on appelle _multiplicité_.

Je sais qu'on pourrait penser que cette doctrine n'a lieu que dans les
temps de l'oraison : mais ceux qui se contenteront de cette réponse,
seront peu instruits des secrets de la nouvelle doctrine, puisqu'on y
enseigne que l'oraison des prétendus parfaits n'a point d'interruption,
et que leur contemplation est perpétuelle ; réduite par conséquent à ces
idées générales et indistinctes, où les Personnes divines n'entrent
point, et où Jésus-Christ ne se trouve qu'en Dieu regardé confusément.

On a pu remarquer ici une autre sublimité ; c'est-à-dire une autre
ignorance et un autre égarement de la nouvelle contemplation. C'est
qu'après avoir laissé aux plus imparfaits les trois Personnes divines et
l'Incarnation du Fils de Dieu, elle veut s'élever

 

1 Malval, I, p. 55. — 2 II, p. 180. — 3 _Ibid_., p. 228, 273. — 4
_Ibid_., p. 224. — 5 _Ibid_., p. 221, 222, 226, 228. — 6 _Ibid.,_ p.
232.

 

412

 

encore au-dessus de tous les attributs divins pour s'attacher à la seule
essence : mais qu'est-ce que cette essence? Qui la connaît en cette vie?
Qui peut se vanter d'y connaître certainement l'essence ou la substance
d'aucune chose créée quelle qu'elle soit? Combien plus l'essence divine
est-elle au-dessus de nos conceptions ? Et si l'on dit que l'on ne parle
ainsi que selon nos faibles manières de concevoir et selon les idées de
l'Ecole, y convient-on de la notion où il faut mettre la raison
essentielle et constitutive de Dieu, selon nos manières imparfaites de
la connaître? Malaval, qui vient faire la leçon au inonde et lui donner
des idées nouvelles de la contemplation, ignore-t-il qu'une partie de
l'Ecole établit l'essence de Dieu dans un acte d'une simple et pure
intelligence? Ceux qui sont de ce sentiment sont-ils obligés de changer
d'avis dans la contemplation, ou ne faut-il pas plutôt avouer qu'on y
doit regarder Dieu d'une manière, plus simple, et pour ainsi parler
antérieure à la distinction de l'essence et des attributs? Cependant
Malaval s'obstine à ne vouloir attacher la contemplation qu'à la seule
essence de Dieu, en tant que par la pensée on la distingue de ses
perfections ; et la raison qu'il en rend, c'est _que les divines
perfections ne sont que quelque chose de Dieu_ (1), au lieu que
l'essence est Dieu même : idée qui pour la sublime contemplation divise
trop cette nature infinie, et en fait très-mal entendre la perfection.

Mais c'est que toutes les fois qu'on se veut guinder au-dessus des nues
on s'y perd, ou pour parler plus simplement, on manque de précision et
de justesse, et on montre son ignorance. N'est-ce pas encore une belle
idée dans l'_Explication du Cantique,_ que celle où l'on nous dit « que
les soixante forts d'Israël, ces vaillants guerriers qui gardent le lit
de repos du véritable Salomon, sont les attributs divins qui environnent
ce lit royal, et qui en empêchent l'accès à ceux qui ne sont pas
entièrement anéantis (2). » C'est une bizarre pensée de détacher les
attributs de Dieu d'avec lui-même, pour en faire les satellites qui le
gardent ; et une étrange ignorance de dire que ces attributs absolus ou
relatifs indistinctement _empêchent_ l'accès auprès de Dieu, et le repos
dans son

 

1 Midaval, I part., p. 17. — 2 Chap. III, n. 7, p. 14.

 

413

 

essence. Mais c'est une erreur extrême de vouloir insinuer par là que
pour entrer dans la haute contemplation de l'essence de Dieu, il faille
laisser les attributs au-dessous d'elle, et ne s'y attacher non plus que
l'on fait aux gardes quand on est avec le roi. On dira qu'il ne faudrait
point demander tant d'exactitude à une femme : je le veux, pourvu qu'on
m'avoue qu'il ne fallait non plus avancer, comme on ose faire dès
l'entrée de ce livre, que cette nouvelle explication, fautive par tant
d'endroits, « ne peut être que le fruit d'une assistance particulière du
Saint-Esprit (1).»

Pour présenter quelque chose de plus utile et de plus agréable au
lecteur, ennuyé peut-être aussi bien que moi du récit de tant de vaines
subtilités, je le prie d'entendre un passage de saint Clément
d'Alexandrie sur les noms et les attributs divins : « Dieu est infini,
dit-il, et sans figure, et ne peut être nommé, quoique nous le nommions
quelquefois improprement, comme quand nous le nommons Dieu ; et encore
aussi que nous le nommions ou un, ou bon, ou intelligent, ou Celui qui
est, ou Père, ou Dieu, ou Créateur, ou Seigneur, nous ne prétendons
point par là dire son nom ; mais nous nous servons de tous ces beaux noms
à cause de la disette de notre langage ; car aucun d'eux pris à part
n'exprime Dieu, mais tous ensemble en indiquent la souveraine puissance
(2).» Voilà comme on est contraint, pour contempler et connaître la
perfection de l'Etre divin, de conduire avec l'Écriture son esprit par
plusieurs idées, étant impossible d'en trouver aucune dont on soit
content ; et celle-ci. _Celui qui est,_ quoiqu'elle soit en effet la plus
grande et la plus simple de toutes, étant rangée comme on vient de voir
par ce docte Père avec les autres si défectueuses, dont le concours nous
est nécessaire pour exprimer Dieu à notre manière imparfaite, il semble
avoir voulu expressément réfuter la rêverie de Malaval et de ses
semblables, qui s'attachent à cette idée : _Celui qui est,_ pour exclure
toutes les autres de la parfaite oraison et de l'état contemplatif.

On fait ici une objection qu'il ne faut pas dissimuler ; c'est que les
scolastiques demeurent d'accord que la plus parfaite contemplation de la
nature divine, est celle où on la regarde selon les

 

1 _Cant_., préf. — 2 _Strom.,_ V, p. 587.

 

415

 

notions les moins resserrées, comme celle d'être, de vérité, de bonté,
de perfection : tant à cause que ces notions sont en effet celles qui
sont les plus pures, les plus intellectuelles, les plus abstraites, les
plus élevées au-dessus de ces images corporelles que l'Ecole appelle
fantômes ; qu'à cause aussi que par leur universalité elles font en
quelque façon mieux entendre l'universelle perfection de Dieu dans toute
son étendue, que ne font les idées plus particulières et plus
restreintes, de juste, de sage, de saint. C'est l'excellente doctrine de
Scot et de Suarez (1) ; et j'avoue que dans ces idées : _Dieu est l'être
même, Dieu est la bonté,_ ou comme il dit à Moïse, _il est tout le
bien,_ on lui attribue davantage d'une certaine manière les perfections
infinies qui sont comprises confusément et universellement dans ces
notions abstraites ; par où aussi l'on excite plus cette admiration, cet
étonnement, ce silence par où commence la contemplation, et qui fait
dire à David : « O Seigneur, notre Seigneur, que votre nom est admirable
dans toute la terre (2) !» et encore : « Le silence est votre louange
(3). »

Mais cette doctrine est bien éloignée de celle des nouveaux mystiques,
qui, sous prétexte qu'en un certain sens on attribue à Dieu plus de
perfections dans les notions les plus générales, excluent de la
contemplation celles qui sont plus particulières, comme celles de la
justice, de la clémence et de la sainteté de Dieu ; en quoi leur erreur
est visible, parce qu'encore qu'il soit beau de louer et d'admirer la
grandeur de Dieu par ces notions générales, on a pour lui une admiration
à sa manière aussi excellente, quand on contemple distinctement, et
qu'on explique pour ainsi dire à son esprit étonné les perfections plus
particulières de cet être infini. Car comme chacune de nos conceptions
et toutes nos conceptions ensemble, ainsi que nous le disait saint
Clément d'Alexandrie, demeurent infiniment au-dessous de la perfection
de l'être divin, l'Écriture présente à notre esprit toutes les manières
de le contempler, qui à la fin seront toutes également parfaites, parce
qu'elles nous replongent toutes, pour ainsi parler, dans l'immensité de
la

 

1 Sect. I, n. 11, dist. 3, q. 3 ; Suarez, lib. II _de Orat. ment._ , c.
XIII, n. 19, 20. — 2 _Psal._ VIII, 1. — 3 _Psal._ LXIV, 1, juxt. Hebr.

 

415

 

perfection de Dieu, et dans son incompréhensible vérité. Par exemple,
qui oserait dire qu'Isaïe et ses séraphins n'aient pas été élevés à la
plus haute contemplation dans cette admirable vision de Dieu trois fois
saint (1), ou que dans une vue si haute de sa sainteté ils ne se soient
pas abîmés avec un amour immense dans cette profonde incompréhensibilité
de l'Etre divin, puisque c'est ce qui les oblige à s'envelopper dans
leurs ailes, et à s'en faire une couverture, c'est-à-dire à trouver
toujours une ignorance infinie dans leurs plus sublimes pensées?

Par là on voit clairement que c'est mie fausse subtilité et une erreur
dangereuse des nouveaux mystiques, de renvoyer aux commençants la
contemplation des attributs divins, et de réserver aux parfaits celle de
l'essence seule. C'est faire pour les parfaits un autre symbole que
celui qu'on a toujours révéré comme le Symbole des apôtres, puisque tous
les attributs divins nous y sont clairement proposés comme l'unique
fondement de notre espérance. Et d'abord la toute-puissance y est
exprimée entérines formels, et déclarée par la création du ciel et de la
terre ; où l'éternité paraît aussi, puisque si Dieu n'était éternel et de
soi-même, il serait créé, et non créateur. La miséricorde s'y trouve
dans ces paroles : _Je crois la rémission des péchés,_ qui est le
commencement des miséricordes de Dieu, comme on en voit la consommation
dans l'article où est énoncée _la résurrection de la chair et la vie
éternelle_. La justice est dans celle-ci : _Il viendra juger les vivants
et les morts_. Là même se doit entendre en Dieu la parfaite
compréhension de toutes choses, et même du secret des cœurs, puisque
c'est par là que les hommes seront jugés, selon ce que dit saint Paul, «
qu'il révélera ce qu'on croira avoir recelé dans les ténèbres, et mettra
en évidence le secret des cœurs, et alors chacun recevra de Dieu la
louange qu'il mérite (2). » Ce qui induit l'immensité de l'Etre divin,
présent à tous, sans qu'on puisse se soustraire à sa connaissance, à sa
puissance, à sa providence, ; sa justice. La vraie idée de la sainteté
de Dieu est dans ces articles : _Je crois au Saint-Esprit, la communion
des saints, la rémission des péchés_ ; où l'on nous montre que la
sainteté de Dieu

 

1 _Isa_., VI. — 2 I _Cor_., IV, 5.

 

416

 

consiste en ce qu'il est saint, non pas d'une sainteté empruntée, mais
saint et sanctifiant ; non sanctifié par l'infusion d'une sainteté
étrangère, mais opérant par lui-même, avec la rémission des péchés, la
communion des saints par la charité vivifiante et sanctifiante qui les
unit entre eux et avec Dieu. On ne peut nier sans impiété que tous les
fidèles ne soient obligés à concevoir, chacun selon leur mesure, ces
divines perfections, renfermées si clairement dans le Symbole, sans
lesquelles Dieu n'est pas Dieu, et son culte est anéanti. Que s'il y a
quelques attributs plus cachés, et peut-être moins nécessaires à la
connaissance de tous les particuliers, on sait en théologie qu'ils sont
renfermés dans ceux-ci, que personne ne peut oublier sans mettre son
salut en péril ; qui est aussi la raison pour laquelle on les a mis si
expressément dans le Symbole des apôtres.

Que s'ils sont l'objet de notre foi en tout état, ils le sont aussi de
la contemplation, dont la foi est le fondement ; et on ne peut s'élever
au-dessus de la foi qui nous les propose, que par une fausse et
imaginaire transcendance.

Dieu pardonne à ceux qui ont dit, ou qui disent peut-être encore, que
pour établir la nécessité des actes de foi explicite dans les articles
I, II, III, IV, V des ordonnances des 10 et 23 avril 1095 (a), on y a
poussé trop avant les points de foi qu'il faut croire explicitement pour
être sauvé : quelques-uns ont demandé entre autres choses si l'on
pouvait obliger des gens rustiques et grossiers à croire expressément la
toute-puissance ; et leur objection ne nous a pas été inconnue. Ceux qui
l'ont faite dévoient penser que les auteurs pour qui nous parlions ne
sont pas de ces grossiers ni de ces rustiques qui peuvent en certains
cas trouver leur excuse dans leur ignorance ; mais au contraire qu'ils
se prétendent les plus éclairés parmi les spirituels. Ils ne doivent
donc pas ignorer qu'ils sont sujets au commandement d'avoir et d'exercer
la foi catholique, du moins sur les points qui sont contenus dans le
Symbole des apôtres. C'est pour eux principalement que le

 

(a) Ces ordonnances sont, d'abord celle qui se trouve plus haut, de
Bossuet, puis celle de M. de Nouilles, évêque de Châlons, pour la
publication des articles d'Issy.

 

417

 

Symbole attribué à saint Athanase prononce qu'ils doivent croire
explicitement la Trinité, l'Incarnation, les perfections ou les
attributs de la nature divine, parmi lesquels est nommée la
toute-puissance, _s'ils veulent être sauvés_: et en effet quel article
est plus nécessaire que celui de la toute-puissance, sans lequel tout le
Symbole est anéanti? Si Dieu n'est pas tout-puissant, il ne sera point
créateur ; Jésus-Christ ne sera pas né d'une Vierge ; car il a fallu
pour le faire croire à sa sainte Mère, que l'ange l'assurât que Dieu
pouvait tout (1). Si Dieu n'est pas tout-puissant, ni Jésus-Christ n'est
pas ressuscité, ni nous ne ressusciterons, ni nous ne serons sanctifiés
dans le temps, ni nous n'aurons la vie éternelle au siècle futur. C'est
aussi pour cette raison que la toute-puissance est expressément énoncée
à la tête du Symbole, comme la base inébranlable de tout le reste. On
n'oblige pas les simples à faire de sublimes raisonnements sur cet
attribut ; mais il est sans doute que celui de tous que le peuple doit le
mieux connaître, et connaît le mieux en effet, est celui-là. Car aussi
comment pouvait-il mettre en Dieu, en tout et partout, une espérance
sans bornes, s'il ne savait qu'il peut tout? Je relève expressément
cette objection pour faire voir au pieux lecteur ce que peut sur
certaines gens l'esprit de contradiction, qu'on pousse à l'extrémité
dans notre siècle.

Au reste pour justifier les cinq articles de ces ordonnances dont il
s'agit en ce lieu, on n'a pas besoin que les actes de foi explicite,
auxquels on a obligé les nouveaux mystiques, soient nécessaires de
nécessité de moyen ; il suffît qu'ils soient nécessaires de nécessite de
précepte, pour condamner ceux qui les omettent volontairement : mais
quand on aurait enseigné que les actes exprimés dans ces cinq articles
sont nécessaires de nécessité de moyen, on n'aurait pas sujet de s'en
repentir, puisqu'après tout en cela on n'aurait fait autre chose que de
suivre toute l'Ecole après saint Thomas, qui détermine clairement qu'il
«est nécessaire de nécessite de salut de croire explicitement »
l'Incarnation (2), à cause qu’elle propose en Jésus-Christ l'unique
moyen de s'unir à Dieu. C’est par la même raison qu'il faut croire la
Trinité, sans laquelle

 

1 _Luc.,_ I, 37. — 2 IIa IIae, q. II, art. 7, 8.

 

418

 

Jésus-Christ n'est pas connu, non plus que le baptême qu'on reçoit en
lui. Au même endroit (1), le même saint Thomas établi! après saint Paul
(2) que celui qui « veut s'approcher de Dieu doit croire qu'il est, et
qu'il est rémunérateur de ceux qui le servent, » et cela explicitement,
comme le conclut saint Thomas des paroles même de l'Apôtre ; car il
serait très-absurde de ne croire que confusément que Dieu est, ou qu'il
est rémunérateur. Le même Docteur angélique démontre encore que tous les
articles du Symbole doivent être connus par tous les fidèles (3) ; et
l'article où est proposée la toute-puissance est un de ceux qu'il juge
des plus nécessaires (4).

Si l'on en demande davantage, je veux bien encore ajouter que
quelques-uns des casuistes relâchés ayant osé soutenir que « la foi
explicite en Dieu rémunérateur n était pas nécessaire de nécessité de
moyen, mais seulement la loi en un seul Dieu, » toute l'Église s'est
élevée contre ce blasphème, et cette erreur a été rangée parmi les
soixante-cinq propositions réprouvées par Innocent XI d'heureuse mémoire
(5) avec un applaudissement universel. Qu'on cesse donc de croire assez
exercer la foi, en l'exerçant sur la divinité considérée indistinctement
et en général, et qu'on sache qu'il est nécessaire à tout chrétien sans
exception, de faire des actes exprès sur les autres points que nous
avons remarqués : que si l'on demande quand, ces n'est, pas là de quoi
il s'agit en ce lieu, et on a dit ce qui suffisait pour notre sujet dans
l'article des ordonnances des 16 et 25 avril, où l'on a marqué qu'il
fallait faire _ces actes en temps convenables_ (6).

Au reste on ne sait pourquoi nos faux mystiques en éloignant les
attributs divins de ce qu'ils appellent la sublime contemplation, n'y en
ont réservé qu'un seul, qui est celui de la présence de Dieu en nous et
en toutes choses ; ou, comme parle Malaval, de Dieu « qui étant partout,
est aussi par conséquent dans notre âme (7) ; » ce qui lui fait définir
la contemplation « un regard amoureux sur Dieu présent : » et ailleurs,
« un acte confus de Dieu

 

1 IIa IIae, quœst. II, art. 5. — 2 _Hebr_., XI, 6. — 3 _Ibid_., q. I,
art. 6, 7, 8. — 4 Ibid., art. 8, ad. 2.— 5 Decr. Innoc. XI, 2 mart.
1679, prop. 25. — 6  Art. 21. — 7 Malaval, I part., p. 7. etc.

 

419

 

présent (1) » S'il faut s'attacher à l'essence, personne ne la constitue
dans la présence de Dieu ; s'il faut rappeler quelque attribut, on ne
voit pas pourquoi celui-ci plutôt que les autres.

Mais pour ne point disputer du mot, expliquons en combien de sortes ou
conçoit que Dieu est présent. Premièrement il est présent dans toute
créature animée et inanimée, sainte ou pécheresse, glorifiée ou damnée :
ce n'est pas en cette manière que la foi de la présence de Dieu est la
plus parfaite ; car il y faut ajouter d'abord que Dieu est présent comme
la cause dont l'influence inspire partout l'être, le mouvement et la
vie ; qui est aussi l'idée de présence que saint Paul donnait aux
Athéniens, en disant que Dieu « distribue à tous la vie, la respiration
et toutes choses (2): » d'où il concluait qu'il n'est pas loin de nous.
Mais il n'y a personne qui ne voie qu'en prenant la présence en cette
sorte, on y joint nécessairement la toute-puissance, c'est-à-dire cette
vertu créatrice et conservatrice par qui tout subsiste. Ce n'est pas là
néanmoins encore ce qu'il y a de plus excellent dans la foi de la
présence de Dieu : car saint Paul, qui parlait alors à des infidèles, ne
leur parle que de la présence par laquelle il était en eux, et même dans
les démons. Mais il y a une autre présence par laquelle il n'est que
dans les saints, y opérant par une action immortelle la sainteté et la
grâce. C'est une telle présence qu'il faut avoir dans l'oraison, parce
que c'est par la foi de cette présence qu'on prie bien en soi-même comme
dans son temple, ce qui opère le parfait recueillement. Mais dès là on
ajoute à la foi de la présence universelle celle de Dieu comme saint et
comme sanctificateur, où se trouve encore une autre présence, ou plutôt
une extension admirable de celle-ci : c'est que Dieu nous inspire la
prière, qu'il nous fait prier, _qu'il prie en nous,_ selon l'expression
de saint Paul (3) ; et c'est là précisément la présence qu'on doit avoir
en priant, puisque c'est celle qui nous unissant à l'auteur de la
prière, nous y fait trouver la force et le vrai esprit de prier. C'est
peu de croire que Dieu est présent : le premier sentiment de celui qui
prie, c'est qu’il est écouté, et que l'oreille de celui qu'il appelle à
son secours n’est pas éloignée ; mais quand on le croit présent de cette

 

1 Malaval, II part. p. 404. — 2 _Act._ XVII, 25, 27, 28. — 3 _Rom.,_
VIII, 27.

 

420

 

présence dont Jésus-Christ a dit à ses apôtres : « Demeurez en moi, et
moi en vous : je suis le cep de la vigne, d'où vous tirez à chaque
moment toute l'influence : vous ne pouvez rien sans moi : sans moi vous
ne pouvez porter aucun fruit (1). » Vous ne pouvez donc pas porter le
fruit de la prière : je suis en vous pour vous l'inspirer, pour vous en
dicter tous les sentiments, et le reste qui est renfermé dans ce grand
acte de foi. Cette foi de la divine présence fait tout le fondement de
l'oraison, ou pour mieux parler l'oraison entière. Or de dire qu'une
telle foi choisisse parmi les attributs la présence universelle de Dieu
en toutes choses pour en faire l'unique objet de la contemplation, c'est
réduire la contemplation au moindre degré de la présence de Dieu. La
vraie présence de Dieu, dont le contemplatif doit être imprimé, est
celle de Dieu dans les âmes comme leur sanctificateur et comme leur
inspirant la prière ; mais par là on doit avouer dans la plus sublime
contemplation la présence d'un Dieu saint et sanctifiant, d'un Dieu
juste et inspirant la justice, d'un Dieu tout-puissant qui opère dans
les cœurs, d'un Dieu miséricordieux qui établit sa demeure dans les
hommes dont le cœur est droit.

Malgré l'ambiguïté des expressions de nos mystiques, je ne crois pas
qu'ils puissent ou veuillent nier la nécessité et la perfection de cette
présence dans la contemplation ; et c'est en vain après cela qu'ils
travaillent tant à l'exclusion des attributs, puisqu'il faut, malgré
qu'on en ait, en réserver un qui les ramène tous sous un autre nom. Il
ne reste plus qu'à demander à Malaval pourquoi il veut si absolument que
l'acte de contemplation _soit un acte confus de Dieu présent_ (2). Ce
mot _confus,_ dont il se sert perpétuellement, peut être pris en
différents sens. Si par un acte confus il entend un acte simple ou un
acte obscur à cause de la foi d'où il émane, un acte distinct de la
présence de Dieu ou de tout autre attribut particulier, a sans doute
cette sainte obscurité et cette simplicité de la foi. S'il veut appeler
_confus_ ce qui nous jette dans quelque chose d'incompréhensible, nous
avons vu (3) que les actes les plus distincts de contemplation, comme
ceux où l'on s'arrête sur la sainteté, ou sur la justice, ou sur la
puissance.

 

1 _Joan_., XV, 1. — 2 Malaval, II part., p. 404. — 3 Ci-dessus, n. 13 et
14.

 

421

 

de Dieu, nous jettent tous pareillement dans cet abîme de
l'incompréhensibilité divine. N'astreignons donc point les contemplatifs
à des actes confus au même sens qu'ils sont indistincts, puisque les
actes distincts sur les attributs, sur les Personnes divines, sur
Jésus-Christ Dieu fait homme et réconciliant le monde en soi, et les
autres de même nature, sont également saints et parfaits. On ne pense
pas toujours à tous ces objets divins ; mais on n’en exclut aucun, et la
contemplation occupée tantôt de l'un et tantôt de l'autre, trouve dans
chacun l'infinité de Dieu entière et parfaite.

Par là se voit l'illusion du raisonnement de Malaval, qui pour détourner
les fidèles de raisonner _sur la puissance de Dieu et sur la création du
ciel et de la terre,_ remarque « que raisonner de tout n'est rien à
comparaison de regarder Dieu en lui-même : Dieu, dit-il, n'est-il pas
plus que la puissance, que le ciel, que la terre, que toutes les pensées
des hommes (1) ? » Je veux bien qu'un contemplatif ne raisonne pas et
qu'il agisse par la pure foi, qui de sa nature n'est point raisonnante ;
et ce n'est pas là de quoi nous disputons. Mais quant à cette belle
interrogation : Dieu n'est-il pas plus que la puissance? non, Dieu n'est
pas plus que la puissance, parce qu'il est sa puissance même. Il n'est
pas plus que sa sainteté et que sa sagesse, parce qu'il est sa sagesse
même, sa sainteté même. Il ne faut que se souvenir de cette définition
du concile de Reims, tirée de saint Augustin et dictée par saint Bernard
: Dieu est saint, Dieu est sage, Dieu est grand par la sainteté, par la
sagesse, par la grandeur qui est lui-même (2). C'est donc une ignorance
grossière de dire que Dieu soit plus que sa propre toute-puissance :
c'en est une autre de dire que penser à Dieu tout-puissant ou saint, ne
soit pas le regarder _en lui-même,_ puisque sans doute c'est lui-même
qui est tout-puissant et saint ; et quand on ajoute qu'il est au-dessus
de _toutes les pensées des hommes,_ il faudrait songer qu'il est donc
aussi au-dessus du regard confus de sa présence, qui sans doute est une
pensée, et Que s'il faut supprimer les actes qui sont au-dessous de
Dieu, il

 

1 Malaval, p. 8. — 2 Conc, Rhem., sub Eugen. III, an. 1148 ; Labbe, tom.
X ;

 

422

 

n'en faut laisser aucun, puisqu'il les surpasse tous jusqu'à l'infini.

On dira que cet auteur n'ignore pas que « la bonté, la justice, la
puissance, l'éternité de Dieu ne soient Dieu même, » puisqu'il le dit
très-expressément (1) : je l'avoue ; mais son perpétuel égarement est de
ne pas voir ce qu'il voit, et après avoir posé de bons principes d'en
tirer de mauvaises conséquences. Car, par exemple, dans le lieu qu'on
vient de citer, quelle erreur de dire qu'en pensant aux attributs
particuliers _on semble partager Dieu en plusieurs pièces?_ Isaïe et les
séraphins qui adoraient Dieu comme saint, mettaient-ils en pièces sa
simplicité? Que ces raffineurs sont grossiers ! ils ne songent plus que
Dieu n'est pas saint, ni sage, ni puissant comme le sont les créatures
par des dons particuliers ; mais qu'étant tout par lui-même et par sa
propre substance, toute l'infinité de ce premier Etre se voit dans
chacune de ses perfections. Ce n'est donc pas les partager, comme le dit
trop charnellement ce téméraire spéculatif, que de les considérer par
des vues distinctes à la manière qu'on vient d'exposer. C'est au
contraire les réunir et seulement aider la faiblesse humaine, qui ne
peut pas tout, porter à la fois. Et quand il ajoute « qu'en regardant
Dieu en lui-même par sa simple présence, il le voit tel qu'il est en
soi, et non pas tel qu'il est conçu par nous : » il oublie que ce regard
de Dieu présent est en nous une des manières de le concevoir ; et
qu'enfin de quelque coté que se tourne sa vaine subtilité, il ne fera
jamais que nous voyions Dieu autrement que par quelqu'une de nos vues,
ni que nous le concevions autrement que par quelqu'une de nos
conceptions. Et si l'on dit qu'il faut s'élever au-dessus de ses
conceptions, qui en doute, et ses faux subtils pensent-ils apprendre au
monde cette vérité ? Mais cela même n'est-ce pas encore une des
conceptions de l'esprit humain ? Que s'ils veulent dire seulement que
les seules conceptions dignes de Dieu sont celles qu'il nous inspire, et
que sans tant songer aux conceptions, il se faut livrer à l'amour, c'est
de quoi tout le monde convient dans tout état d'oraison, et il ne
fallait pas recourir ici à des oraisons extraordinaires.

On voit donc que ces grands mystiques à force de raffiner se

 

1 Malaval, p. 64.

 

423

 

perdent dans leurs pensées, et ne l'ont qu'éblouir les simples par un
langage qui n'a point de sens, ou en tout cas s'attribuer à eux seuls
des pratiques communes à tous ceux qui sont un peu avancés dans la
piété. Le même Malaval amuse le monde par une similitude qu'il
recommande sans cesse   et où il croit avoir renfermé toute la finesse
de son oraison ; c'est celle de cette fille qui appelée par un roi à sa
couche nuptiale, au lieu daller droit à lui «s'arrêterait à considérer
la lettre du roi (2) ;  » c'est-à-dire, selon cet auteur, l'Écriture
sainte : ou ses beaux appartements, ses riches habits , qui sont les
attributs divins ; «ou sa pourpre, qui est, dit-il, l'humanité du
Sauveur, dont un Dieu s'est revêtu pour l'amour de nous (3). » Mais à
quoi sert cette allégorie, sinon, sous prétexte de regarder le visage du
roi, à détourner l'âme de ses divines perfections d'une manière
indirecte ; lui inspirer du dégoût ou pour l'Écriture, ou même pour un
Dieu fait homme? Qui n'a appris de saint Irénée, de saint Augustin et
des autres, ou qui ne voit par expérience qu'il y a des âmes que Dieu
élève à la sainteté sans la lecture des saints Livres? Mais il ne faut
pas pour cela faire imaginer aux contemplatifs que pour ne lire plus
l'Écriture sainte, ils soient plus parfaits qu'un saint Augustin, un
saint Bernard et les autres, dont la dévotion était attachée à un goût
divin, qui leur était inspiré pour cette lecture.

Malaval hésite quelquefois, et semble marcher à tâtons sur Jésus-Christ,
sans oser dire ce qu'il dit ; mais en gros on a pu voir et il est certain
qu'il en dégoûte les aines. Je ne veux pour l'en convaincre que ce petit
mot à sa Philothée, qui lui avouait simplement «que les considérations
des œuvres de Notre-Seigneur l'élevaient à sa Personne, et que cette
Personne infinie lui faisait trouver quelque chose d'infini dans
l'action du Sauveur (4). » A quoi ce froid directeur lui répond
dédaigneusement comme à une personne imparfaite : « Usez bien de cette
grâce, et ne vous attachez, qu'à Dieu qui vous l'a faite ; » comme si
Jésus-Christ l'en eût empêchée. De tels discours, qui sont semés dans
tout le tigre, détournent les âmes de Jésus-Christ, sous prétexte
d’inculquer

 

1 Malaval, I part., p. 8, etc. ; II part., p. 37, 52, 53. etc. — 2 II
part., p. 37. —  3. P. 64, n. 19. — 4 Malaval, P. 246.

 

424

 

toujours Dieu en lui-même : au lieu qu’il faudrait penser qu'une manière
excellente de contempler Dieu en lui-même, est de le contempler en
Jésus-Christ, « dans lequel la divinité habite corporellement et dans sa
plénitude, » selon l'expression de saint Paul (1), qui dit encore ces
paroles d'une si sublime et si douce contemplation : « Dieu était en
Jésus-Christ se réconciliant le monde (2), » et se l'unissant d'une
façon si intime et si admirable.

Je suis obligé d'avertir que ces docteurs sont bien plus outrés que ceux
dont parle sainte Thérèse, et dont elle ne peut approuver le sentiment,
lorsqu'ils disent trop généralement que l'humanité de Jésus-Christ est
un obstacle à la contemplation. Nous traiterons ailleurs plus à fond
cette matière, mais vouloir tout dire à la fois c'est embrouiller un
discours. Je dirai donc seulement ici qu'une âme attirée par un instinct
particulier à contempler Dieu comme Dieu, peut bien durant ces moments
ne penser ni à la sainte humanité de Jésus-Christ, ni aux Personnes
divines, ni si vous voulez à certains attributs particuliers ; car elle
sortirait de l'attrait présent, et mettrait obstacle à la grâce. Ce
qu'on réprouve dans les mystiques de nos jours, c'est l'exclusion
permanente et par état de ces objets divins dans la parfaite
contemplation, et ce qui est encore plus pernicieux, dans toute la durée
de cet état, puisque l'acte de contemplation y est selon eux continu et
perpétuel ; par où l'on est induit à la suppression des actes de foi
explicite, absolument commandés par l'Évangile, ainsi que je m'étais
proposé de le faire voir dans ce livre.

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
